\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}
\drop{A} {continuación} se analizará el trabajo realizado en la elaboración de este proyecto, mostrando en qué grado han sido logrados los objetivos que fueron marcados al comienzo
de su desarrollo. También se mencionarán posibles mejoras y trabajo futuro a tener en cuenta, buscando mejorar la arquitectura propuesta.

\section{Objetivos alcanzados}
El objetivo principal de este proyecto era el desarrollo de un middleware de comunicaciones que diese soporte a la generación de respuestas inteligentes en base a la reconfiguración y composición de servicios en un entorno IoT. Como se ha podido ilustrar a lo largo de la memoria, este objetivo atañe distintos niveles de complejidad,
que han sido direccionados a través de la definición de una arquitectura fácilmente escalable.

Cabe indicar que los objetivos especificados en la Sección \ref{chap:objetivos} han sido conseguidos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Diseño, desarrollo y despliegue de un sistema de control de acceso inteligente}: Para el cumplimiento del objetivo se estudiaron las distintas alternativas disponibles en el mercado que permitiesen un grado de integración aceptable, pero finalmente se optó por diseñar y desarrollar un sistema propio basado en tecnologías abiertas y hardware de bajo coste. Para capacitar al sistema de la connotación \textit{<<inteligente>>}, se empleó la librería de reconocimiento facial Openface y el servicio de transcripción de voz a texto de IBM Watson, las cuales permitían realizar un procesado complejo de los datos para facilitar la interacción entre los usuarios y el sistema. El hardware de bajo coste utilizado en el proyecto ha permitido abaratar los costes de diseño.
	
	\item \textbf{Diseño de la arquitectura de comunicaciones}: Los servicios desarrollados para el sistema de control de acceso estaban totalmente desacoplados. Para poder disponer de un mecanismo de integración, fue necesaria la elección de un middleware de comunicaciones que diese soporte a distintas plataformas con protocolos de comunicación diferentes. El middleware de comunicaciones orientado a objetos ZeroC Ice ha permitido la construcción de una aplicación distribuida para la gestión del sistema de control de acceso inteligente. El planteamiento de la interfaz Linkable y el servicio Wiring Service han facilitado los mecanismos necesarios para sustentar la comunicación entre los distintos servicios.
	
	\item \textbf{Diseño del lenguaje de especificación de servicios}: La consecución de este objetivo ha sido abordada mediante el uso de una gramática libre de contexto para describir el lenguaje propuesto, un modelo semántico formal para la semántica y un modelo Kripke para capturar la pragmática del lenguaje. Esta triple visión ha permitido establecer un lenguaje de especificación de servicios (SDL) con la que poder modelar el conocimiento de los servicios y como evolucionan según su interacción con el entorno. 
	
	\item \textbf{Diseño de mecanismos de representación de información}: El modelo semántico descrito en el SDL establece un mecanismo para garantizar una interpretación única del conocimiento de los servicios y las interfaces Slice propuestas, han permitido establecer un mecanismo para el tratamiento uniforme de los servicios. Para la representación del conocimiento del sistema ha sido necesario seguir dicho modelo y describir los servicios utilizando las directivas de la base de conocimiento Scone. 
	
	\item \textbf{Diseño e implementación del sistema de razonamiento}: Este objetivo ha sido cubierto bajo el desarrollo del planificador de servicios. La funcionalidad principal del mismo es buscar e inferir que servicios pueden satisfacer una necesidad impuesta por un agente, reconfigurando y componiendo los servicios entre sí. El desglose de la arquitectura por capas, ha permitido desacoplar la detección de las necesidades impuestas por los agentes BDI de la construcción de los planes realizada por el planificador. 
	
\end{itemize}

Tras este breve análisis de los objetivos marcados al comienzo del proyecto y como conclusión final referente a estos objetivos, es posible afirmar que todos han sido alcanzados satisfactoriamente.

\section{Trabajo futuro}
A pesar de haber alcanzado todos los objetivos propuestos en un principio, el sistema puede ser mejorado en muchos aspectos. Para la presentación de este proyecto, se ha limitado el alcance al escenario del sistema de control de acceso inteligente para simplificar su desarrollo, pero existen algunas tareas pendientes y aspectos mejorables como los siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Modelado del espacio y el tiempo}: El planificador ha sido simplificado para poder inferir los servicios necesarios para la construcción del pipeline en base a las funcionalidades de los mismos, pero es necesario que en la construcción de dicho pipeline se tenga en cuenta la localización de los dispositivos y servicios con la finalidad de poder inferir qué elementos son más adecuados para la composición.
	\item \textbf{Destrucción del cableado virtual}: Es necesario disponer de los mecanismos apropiados para descomponer el cableado virtual entre los servicios, de forma que se libere el enlazado entre los mismos evitando así problemas de concurrencia de servicios y escalabilidad.
	\item \textbf{Sistema de almacenamiento de planes}: Una vez que los agentes han detectado una necesidad y el planificador ha construido un plan o pipeline para satisfacerla, es necesario un sistema de almacenamiento de planes que permita guardar dicho pipeline para que en el caso de que se vuelva a detectar dicha necesidad, no sea necesaria la ejecución del planificador, ahorrando tiempo a la hora de componer los servicios.
	\item \textbf{Sistema de clasificación de servicios}: Es deseable un sistema que permita clasificar cuáles de los servicios disponibles son mas deseables para formar parte de un plan, minimizando parámetros como el tiempo o el número de conexiones.
	\item \textbf{Mecanismo de descripción de planes}: Establecer un lenguaje de descripción de planes que permita al programador construir de forma manual el cableado virtual de servicios para una configuración determinada.
	\item \textbf{Automatización de registro de servicios en Scone}: Establecer un mecanismo que permita el registro de los servicios en la base de conocimiento de forma automática, de tal forma que cuando un nuevo servicio esté disponible se registre en la base de conocimiento para poder ser tomado en cuenta por el planificador.
	\item \textbf{Desarrollo de herramienta para el modelado de conocimiento}: Por medio de una herramienta gráfica se podría definir el conocimiento referente a un servicio, de forma que se simplifique la descripción en Lisp que será incluida en la base de conocimiento Scone.	
	\item \textbf{Implantación de mecanismos de seguridad}:	Se deben  implantar los mecanismos de seguridad necesarios para establecer comunicaciones seguras entre los servicios a través de la red. 	
\end{itemize}

Estos son algunos de los ejemplos de los mecanismos deseables en una arquitectura como la de este proyecto, pero la complejidad que atañe el desarrollo de un middleware de estas características requiere innumerables aspectos a tener en cuenta.


